﻿URL: http://www.tsinghua.edu.cn/docsn/dwyjsgzb/work/yth_pg.htm

   <h>  完 善 组 织 管 理
   <h>将社会实践活动推向更高阶段
   <h>北京市平谷县科学技术谢

       <p>清华大学研究生社会实践活动，是顺应二十一世纪经
   济与技术发展的一个创举。自1984年以来，研究生利用暑期赴基层企事业单位进
   行的科技服务为主要内容的社会实践活动已经
   17个年头。他们在深入社会、了解国情、接受教育、参与实践、增长才干的同时
   ，为地方经
   济发展、技术进步、科技素质与科技意识的提高做出了较大贡献。研究生社会实
   践活动是技术与炯糜谢结合的有效形式，北京市平谷县经
   过六年的实践证明，它对促进地方经
   济发展和技术进步发挥了越来越大的作用，表现出了较强的生命力。但我们也应
   看到，在社会实践活动发展过程中的某些环节和深化发展问题上的局限性。在组
   织管理工作中还存在着一些不尽完善的方面。

   <p>社会实践活动是一个系统性的工作，它的运行机制如何，反映社会实践活动的组
   织管理水平，直接影响着社会实践活动的质量。经
   过17年的实践，研究生院逐步制定完善了《研究生参加社会实践的暂行规定》、
   《暑期社会实践研究生注意事项》、《社会实践先进个人和先进小分队评选意见
   》、《研究生社会实践接收单位须知》等一系列文件，社会实践基地也制定了相
   应的组织管理、奖励等措施。这些文件和措施对参加社会实践的研究生和实践接
   收单位在课题、管理、运行程序等作出了全面规定，形成了社会实践活动的管理
   系统。在组织建设方面，研究生院与各基地成立了相应的领导小组，参加各基地
   实践活动的研究生组成小分队，各基地明确了挂靠单位，形成了社会实践活动的
   组织系统。通过组织管理系统的完善，使社会实践活动逐步走向制度化、规范化
   ，保证了社会实践活动的正常发展。为了顺应二十一世纪经
   济技术的发展趋势，社会实践活动应不断的完善、探索、创新，不断赋予新的内
   容，使其更具生命力，为咏又识炯檬贝的到来做出我们的贡献。
   <p>一、组织管理工作存在的主要问题。
       <p>1、组织领导系统脱节，影响社会实践活动的运行质量。

   <p>研究生院与基地相应成立了领导机构，这些机构在社会实践运行过程中，存在着
   某些脱节的现象。如基地的领导小组组长由地区的党委和政府主管领导兼任，相
   关的部委办局为成员，这个组织对本地区的社会实践活动实施组织领导功能，制
   订政策措施、工作目标、协
   调管理等。而社会实践活动的组织运行，由研究生院与该地区的挂靠单位直接沟
   通，在工作中双方都越过了地区领导小组，而忽视了该组织的作用，社会实践基
   地的建立是该地区的政府行为，是地区整体性的工作，对地区的经
   济技术发展具有积极的意义，它的作用发挥的如何，直接影响着社会实践活动发
   展进程，社会实践活动应站在全局性的高度进行安排布暑，一些重大的决策，政
   策制定等重大问题，应在两个领导小组之间进行沟通和协
   调。挂靠单位对社会实践活动的发展规划、工作安排、工作计划、总结向领导小
   组进行汇报，由于领导工作变动，领导者都不知道自己是组长，领导小组很难发
   挥出领导作用。挂靠单位一般是地区的部委办局等职能部门，负责某个方面的职
   能性工作，安排整体性工作具有一定的局限性，缺少这方面的领导能力，工作力
   度不够。总之，社会实践活动的组织系统，在基地领导小组这个环节上，存在着
   脱节现象，没有发挥出应有的作用，挂靠单位缺少工作力度和领导能力，影响了
   社会实践活动的质量。
       <p>2、管理力度不够，影响了社会实践活动的效果。
       <p>管理工作薄弱，力度不够，对社会实践活动的健康发展已经
   产生了一定的影响。管理上的问题主要表现在以下几个方面：第一，管理措施不
   系统、不规范。目前制定的一系列文件，对社会实践活动的某些方面做了规定，
   而对社会实践活动的各级组织权利、职责、义务规定的不系统、不规范，社会实
   践活动的整体运转不顺畅。第二，对参加实践活动的研究生管理上有些力不从心
   。研究生是社会实践活动的主体，他们的表现如何直接影响到社会实践活动的质
   量，暑期实践活动各基地研究生组织了小分队，分散到各企事业单位，研究生自
   己管理自己，他们在基地的表现如何，研究生院只能凭各基地的鉴定和研究生写
   的工作总结，研究生院很难了解到他们的真实表现。课题完成的质量如何，检查
   的依据和手段也就是看看总结。挂靠单位对研究生的管理，职责上不清，研究生
   分散到各企事业单位，挂靠单位对他们的管理也鞭长莫及。小分队只是个组织形
   式，很难发挥管理作用。基地企事业单位是事实上的管理主体，这种供需关系，
   也难以发挥管理作用，在研究生素质比较高、责任心比较强的条件下，管理上不
   是主要矛盾，反之也就无能为力了，对研究生的鉴定，这些单位只有好话多说，
   鉴定上反映的情况，并不完全是研究生的真实表现。
       <p>3、课题管理不适应社会实践活动发展的需要。

   <p>我们现在的做法是：由挂靠单位向企事业单位征集课题，并进行初选，上报研究
   生院，研究生院进行第二次筛选，然后张榜公布或上网，由研究生进行选择。这
   种课题管理模式，强调了研究生的主体作用，而忽视了基地与基地企事业单位的
   主导作用，双向选择实为研究生单向选择。参加实践活动的研究生和基地企事业
   单位是这个活动的两个主体，发挥两个主体作用是实践活动的真正意义所在。目
   前课题管理办法产生了一定的消极后果：课题连续性差，重复选题，重复研究，
   耗时，浪费资金，课题失去时效性。企事业单位迫切需要解决的课题是制约企业
   发展的关键性技术课题，而这些课题一般工作量大，难度高，耗时长，一个年度
   很难解决，第二年再审报，研究生选择不上，这个课题就以失败告终，选择上了
   还需从头再来，形成重复研究，课题很难解决，即使解决了，也失去了实效性，
   同时也挫伤了企事业单位的积极性，造成参加社会实践活动的企事业单位有情绪
   ，不稳定，认为解决不了什么问题。
      <p>4、单纯的实践活动存在着局限性。

   <p>实践活动以研究生为主体，利用暑期4周时间，解决一些临时性的课题，选择课
   獾哪讯群艽蟆？翁庋≡裥×耍企事业的技术人员或本地区的技术人员就能解决
   ？翁庋≡翊罅耍研究生又不具备解决的能力。企业是以经
   济效益为中心的，它们所需要解决的问题是制约企事业发展的技术难题、产品升
   级换代、新产品开发等制约企业效益增长的课题。企业迫切需要解决的课题，又
   是我们的社会实践活动难以解决的，供需关系产生了矛盾。
   <p>二、加强和改进组织管理工作的几点设想。
   
   <p>组织管理工作的质量高低，决定着社会实践活动的质量和健康发展，通过几年的
   实践总结，基地工作暴露出的一些问题，研究生院需深入基层，调查研究，不断
   地进行改进，使社会实践活动沿着健康的轨道向前发展。下面就我们在工作中的
   一些想法提出几点建议。
       <p>1、发挥组织系统中两个领导小组这个关键环节的作用。

   <p>社会实践活动的健康发展组织是保证，一个高效运行的组织领导系统，是社会实
   践健康发展的根本保证。清华大学和基地两个领导小组是社会实践活动的领导核
   心，它们领导着社会实践活动，把握着基地发展方向，直接影响着社会实践活动
   的效果。清华大学社会实践活动领导小组，应发挥最高领导职能的作用，在做好
   日常工作的同时，应研究解决好以下几个问题：一是明确组织系统中各环节的权
   利、职责和义务，发挥组织系统中各环节的作用，使组织系统协
   调运转。二是加强对各基地领导小组的联系，工作上给予指导。社会实践活动的
   工作计划，基地发展方向等重大工作布署和政策制定应直接沟通，经
   常保持工作上的联系，使基地领导小组真正发挥作用。三是认真研究解决社会实
   践活动的结合点问题，实实在在地为基地企业解决实际问题，增加效益。基地领
   导小组对社会实践活动的发展起着决定性的作用，它对基地工作具有领导能力，
   作用发挥得如何对基地工作产生着质的影响。基地领导小组应发挥以下几个方面
   的领导职能。一是研究解决社会实践活动的结合点问题，使技术与经
   济有机结合起来。二是研究解决基地发展方向问题，社会实践活动重点需要解决
   哪些问题，使社会实践活动推动地区经
   济发展。三是对落实各项工作任务起领导作用。
      <p> 2、管理工作需加强和改进的几点建议。

   <p>一是管理工作的系统化。社会实践活动是由清华大学研究生院组织运行的，通过
   十几年的发展，目前共建基地40多个，分散在全国各地，建立高效的、有序的、
   系统的、规范的管理机制显得尤为重要。在管理措施上应规范化、系统化，组织
   系统的各环节职责应明确，管理的范围和内容应具体，形成一个有效的管理系统
   。管理的内容应规范，使基地的社会实践活动高效的、有序的运行。

   <p>二是提高管理工作的透明度。组织系统从上到下，有哪些相关组织、负责人、职
   责、组织功能应有个透明度，便于工作联系和工作监督。管理系统各类文件、管
   理办法、奖励措施等应下发到各基地，使各基地全面了解管理措施，有利于提高
   和加强管理工作。

   <p>三是改善对参加社会实践活动的研究生的管理。目前研究生在课题研究，基地的
   工作情况等方面存在着比较突出的问题，对清华大学的形象产生着一定的影响，
   如何管理是个难题。建议：第一，明确管理责任人，基地分布在全国各地，研究
   生院在具体管理上有些鞭长莫及，由基地的挂靠单位负责管理工作，明确管理权
   限和管理内容，对研究生在基地工作期间实施全面考核，考核结果反馈研究生院
   。第二，制定管理考核内容和办法。研究生院统一制定管理内容和考核办法，管
   理考核内容应包括：课题研究进展情况、出勤天数、政治和工作表现、业务工作
   能力等内容。同时籍此制订严格的考核标准。考核办法：由基地企业负责日常管
   理和考核工作初评，挂靠单位进行最后评价，考核表应增加挂靠单位评议栏。第
   三，严格考核结果的使用。在对考核结果实施奖励以外，也应实施必要的惩罚措
   施，在学分或必修课等方面制订具体的实施意见。
       <p>3、关于社会实践活动深化发展的几点建议。
       <p>新的世纪我们面临着知识经
   济的挑战，大专院校将是这个挑战的主体，目前进行的社会实践活动是顺应知识
   炯梅⒄顾进行的一种偿试。实践证明，它在育人，为地方经
   济发展服务方面是一种很好的形式，有力的促进了经
   济与技术的结合。面对新的挑战，我们应不断的深化社会实践活动的内容和实现
   形式，不断创新，推动社会实践活动向更高的层次发展。育人是社会实践活动的
   一个重要功能，研究生通过参与实践活动，了解国情，增强动手能力，培养国家
   需要的合格人才。社会实践活动在体现育人功能的同时，为地方经
   济发展服务，提高技术水平，增加炯梅⒄沟脑龀さ悖有力地推动地方经
   济发展上层次、上水平，是社会实践活动的生命力所在，这个问题解决的不好，
   将流于形式，失去社会实践活动向前发展的基础，为此应进行以下几个方面的探
   讨。
       <p>第一创建经
   济实体。社会实践活动通过十几年的发展，清华大学对基地企业的生产经
   营情况，产品、技术情况已经
   有了基本的了解，同时与基地企业建立了较为密切的合作关系，把实践基地转化
   为产业合作基地的条件已日趋成熟，建立产业合作基地是社会实践活动发展的必
   然趋势，也是咏又识炯锰粽降男枰，使技术与经
   济有机地结合起来，把校地合作推向更高的层次。经
   济实体再为社会实践活动服务，为研究生提供施展才华的更为广阔的舞台，形成
   良性循
   环，相互促进。合作方式，清华大学可以技术入股或技术合作等形式。运作方式
   ，按现代企业制度运作。形成育人与产业化结合，技术与资本对接，成为育人与
   技术产业化基地。

   <p>第二基地具体化。目前建立的基地是针对某个地、市、县行政区的，参加社会实
   践活动的基地企业很不稳定，有价值的课题很难解决，解决了也很难实施，工作
   很难取得实效。解决这个问题应建立系级基地，将企业基地化，某个系以企业基
   地为核心，发挥辐射作用。基地具体化利于创建经
   济实体，利于为企业实实在在地解决问题，易于取得实效，取信于民。
       <p>加强和改进社会实践活动的组织管理工作，并不断创新，推进技术与经
   济紧密结合是社会实践活动的生命所在。
   
